Es werden in dieser Arbeit die Testabdeckungsmetriken, die für BPEL-Prozesse geeignet sind , bestimmt und formal definiert. 
Einerseits werden dabei die aus der konventionellen Softwareentwicklung bekannten Metriken untersucht und für BPEL angepasst. Die Betrachtung beschränkt sich dabei auf Anweisungs- und Zweigabdeckung. Andererseits werden auch neue spezifischen Metriken, die die wichtigen Konzepte der Sprache berücksichtigen, bestimmt. 

Anschließend wird ein Konzept zur Erfassung der Metriken erarbeitet und Implementiert.

Die Realisierung wird dabei als Erweiterung des BPELUnit -Frameworks umgesetzt werden. BPELUnit ist ein Framework zum Testen von BPEL-Kompositionen, das am Fachgebiet Software Engineering im Rahmen einer Masterarbeit entwickelt wurde. 

Im Rahmen einer Masterarbeit wurde am Fachgebiet Software Engineering der Universität Hannover ein Framework BPELUnit entwickelt.  BPELUnit ist Unit Testing Framework für BPEL Kompositionen. Die Tests, die durch das Framework ausgeführt werden, können dauerhaft gespeichert und immer wieder ausgeführt werden. Durch die Ausführung der Tests kann festgestellt werden, ob die durch BPEL formulierte Kombination der Dienste die funktionalen Anforderungen erfüllt. Die Aussage, dass alle Tests erfolgreich sind, reicht alleine nicht aus, um die Qualität der Software zu bewerten. Unter anderem muss die Qualität der Tests dabei berücksichtigt werden. Darüber liefert \nobreak{BPELUnit} aber keine Information. Die Aufgabe dieser Masterarbeit schließt sich an dieser Stelle an. Dabei steht die Testabdeckung, als ein wichtiges Merkmal der Softwarequalität, im Focus. 

Als Erstes sollen die geeigneten Metriken für die Abdeckung der Tests eines BPEL-Prozesses gefunden werden. Es soll überprüft werden, inwiefern die in der Softwaretechnik bekannten Maße (z.B. Zweigüberdeckung) sich für BPEL-Prozesse eignen. Bei Bedarf  sollen entweder die bekannten Metriken angepasst oder neue definiert werden. Im zweiten Schritt soll ein Konzept erarbeitet werden, mit dem die Messung der Testabdeckung realisiert werden kann. Um eine einfache Integration in das BPELUnit zu ermöglichen, muss die Architektur des Frameworks berücksichtigt werden. Danach soll das BPELUnit-Framework entsprechend erweitert und angepasst werden. Die anschließende Anpassung der Clients soll die neue Funktionalität  dem Benutzer  zur Verfügung stellen.
