Für BPEL-Prozesse, die meistens zu der unternehmenskritischen Software zählen, ist die Qualität der Tests sehr wichtig. Die Wahrscheinlichkeit, Fehler und Mängel zu identifizieren, steigt mit zunehmendem Wert des Testabdeckungsmaßes.

In dieser Arbeit wurden Codeabdeckungsmetriken für BPEL-Prozesse definiert:
\begin{itemize}
	\item Aktivitätsabdeckung: zeigt, wie viele Basisaktivitäten bei den Tests ausgeführt wurden,
	\item Zweigabdeckung: zeigt, wie viele Zweige bei den Tests aktiviert wurde,
	\item Linkabdeckung: zeigt, wie viele Links bei den Tests ausgewertet wurden,
	\item Fault und Compensation Handler-Abdeckung: zeigt, wie viele Handler bei den Tests ausgelöst wurden.
\end{itemize}

Bei der Definition der Metriken wurde darauf geachtet, dass für jeden BPEL-Prozess 100\%-ge Abdeckung erreichbar ist. 

Implementiert wurde die Messung der Testabdeckung als Erweiterung des BPELUnit-Frame\-works. Die Instrumentierung der BPEL-Dateien und Ermittlung der Testabdeckung erfolgt automatisch und transparent während eines Testlaufs. Es kann nur suite-bezogene Testabdeckung ermittelt werden, was keine wirkliche Einschränkung darstellt, wenn die Teilprozesse einzeln (jeweils eine BPEL-Datei) isoliert und getestet werden. Es werden zwei Versionen der BPEL-Sprache unterstützt: 1.1 und 2.0. Die Erkennung erfolgt automatisch und erfordert keine zusätzlichen Konfigurationen. Der Eclipse-Plugin und der Befehlszeilen-Client wurden entsprechend erweitert. Die beiden Clients bieten die Möglichkeit die Metriken festzulegen, diese zu konfigurieren und nach dem Testlauf die ermittelte Testabdeckung anzuzeigen.

Der nächste logische Schritt ist die Visualisierung der Testabdeckung. Die grafische Darstellung des Kontrollflussgraphen mit den abgedeckten Elementen kann den Testentwickler bei der gezielten Testerstellung besser unterstützen.
Für das Erreichen der gewünschten oder geforderter Testabdeckung ist diese Vorgehensweise viel effizienter und kann sich positiv auf die Entwicklungszeit und -kosten auswirken.

Interessant wäre eine Erweiterung des BPELUnit-Frameworks, die die Ausführung mehrerer Testsuites ermöglichen würde. Damit wäre es auch möglich die Testabdeckung über mehrere \textit{Suites} zu ermitteln. 


Außerdem kann die Analyse des BPEL-Prozesses, die während der Instrumentierungsohase vorgenommen wird, für die Berechnung der Komplexität des Prozesses verwendet werden. Eine entsprechende Metrik wurde in \cite{Cardoso2006} definiert.

Ein weiterer sehr interessanter Aspekt ist die Unterstützung der Anforderungsabdeckung für BPEL-Prozesse und die Definition der anforderungsbasierten  Testabdeckungsmetriken.

