 Testen ist ein in der konventionellen Softwareentwicklung unentbehrliches Mittel zur Qualitätssicherung.
Selbst wenn das Testen nur die Anwesenheit von Fehlern, nicht aber deren
Abwesenheit zeigen kann (sinngemäß nach Dijkstra (1969)), ist das Auffinden jedes einzelnen
existierenden Fehlers für die Entwicklung nutzbarer Systeme ein nicht zu unterschätzender
Vorteil. Testen ist die in der Anwendung einfachste und wahrscheinlich verbreitetste
Methode der Verifikation und existiert in vielen Ausprägungen (Riedermann (1997), Seite
56 59 Link und Fröhlich (2002), Seite 5 Beck (2000), Seite 217 219), die sich im Ansatz
oder in der Art der untersuchten Eigenschaften unterscheiden.
 
 
  Framework: obwohl Simulation eine bessere Kontrolle über BPEL Prozess ermöglicht hätte, hat man sich entschieden ..., weil eine Simulation 
  
  
  Testspezifikation: (Testen PUT mit dem Ziel die Korrektheit des implementierten Geschäftsprotokolls)
  Der Prozess wird durch Senden und Empfangen von Nachrichten durchgeführt. WSDl Spezifiziert nicht in welcher Reihenfolge die einzelnen Operationen aufgerufen werden müssen, was bei den asynchronen Operationen wichtig ist. Framework bietet an dieser Stelle Möglichkeit an.
  
  Incoming data (gesendet von PUT) : muss überprüft werden auf Korrektheit.
  
  Outgoing data : mit dem Ziel bestimmte Zweige auszuführen, Fault oder compensation handler auszulösen.  
  
  Der Format der Daten die ausgetauscht werden, ist literal XML, beschrieben als WSDL Nachrichten Typ, XML Schema Element oder XML Schema simple type. Die gesendeten durch PUT Nachrichten werden auf Korrektheit überprüft. Die relevanten für den Test Daten werden durch XPath-Ausdrücke spezifiziert.
  Interaktionsdetails:
  Die Client und Partner müssen simuliert werden, um die Reaktionen des BPEL Prozesses auszulösen und zu testen.
  Interaktionsequenzen .....Tracks Sequenzen Parallel für jeden Partner und Client
  
  Fault handling: das Framework ist fähig die SOAP Faults zu empfangen und zu senden.
  
  testing flows:Parallel warten auf Nachrichten. Framework bring delay sequenzen mit

Testorganisation:  
  Tests sind in die Test suiten organisiert, die test fixture enthält. Die Aufgabe der Fixture ist unter anderem den zu testenden BPEL Prozess zu spezifizieren.
  
  Außerdem ist es möglich die Test cases mit Metadaten zu erweitern, um die Anforderungen zu verfolgen. 
  
  Ausführung der Tests:
  Real-life testing der PUT wird normal in ein eengine deployt und als Web Service aufgerufen. Alle Partner Web Services müssen durch Mocks ersetzt werden. Mocks müssen als Web Services aufgerufen werden und selbst Nachrichten verschicken können. Beim deployen des PUTs müssen alle Partner Web Services URIs durch die URIs der Mocks ersetzt werde. Dadurch muss für jede engine ein anbieter spezifisches Deployer implementiert werden.
  
  
  Test Results:
  
  Während BPEL execution: Aufgerufene Mocks können ihre Interaktionen mit PUT protokollieren. So können manche ausgeführte Aktivitäten identifiziert werden.
  
  Wie in (Li et al. 2005) die Information über Ausführung einer bestimmten BPEL Instance aus den log-Files der BPEL Engine zu verwenden. Solche logs, wenn die überhaupt vorhanden sind, sind natürlich anbieter- spezifisch.
  
