\documentclass[11pt,a4paper]{scrreprt}

\usepackage[latin1]{inputenc}   
\usepackage[ngerman]{babel}           % deutsche Trennungen und Bezeichnungen
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage {natbib}
\citestyle{dinat}
\usepackage{typearea}           % Satzspiegelberechnung: Texthöhe und -breite
\typearea{12}                   % je höher das Argument, desto kleiner die Ränder
\usepackage{graphicx}           % zur Graphikeinbindung
\usepackage{amssymb,amsmath}	% mathematische Symbole
\usepackage{color}
\usepackage{picins} 					%Bilder umfließen
\usepackage{multicol}
\usepackage{placeins}					%Gleitobjekte erzwingen \FloatBarrier 					
\usepackage{pifont}  					%Symbole
\usepackage{listings} \lstset{numbers=left, numberstyle=\tiny, numbersep=5pt} \lstset{language=XML}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdftricks}			% Zeichnen von Bäumen
\usepackage{fancyhdr} %Kopf Fußzeile
\usepackage{amsthm} %definitionen
%\begin{psinputs}
%\usepackage{pst-all}
%\end{psinputs}			
\setcounter{secnumdepth}{3} %Gibt an wieviele Ebenen nummeriert werden
%% ... und nimm alle 4 Ebenen in das Inhaltsverzeichnis auf.
\setcounter{tocdepth}{3}
\addtolength{\topmargin}{.5cm}  	% Rand oberhalb der Kopfzeile
%\setlength{\footskip}{1.2cm}		% Abstand Text - Fusszeile
%\oddsidemargin+2mm					% Ränder für ungerade Seiten
%\addtolength{\evensidemargin}{-2cm}	% Ränder für gerade Seiten
\textheight24cm						% Vertikale Texthöhe

\parskip4mm					%Abstand zwischen Absätzen
\parindent0mm					%Einrückung bei Absatzbeginn


\newtheorem{satz}{Satz}[section]
\newtheorem{lem}{Hilfssatz}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{Def}{Definition}

\date{\today \\[2cm]
	Erstprüfer: Prof. Dr. Kurt Schneider\\
	Zweitprüfer: \\
	Betreuer: Dipl.-Wirt.-Inform. Daniel Lübke}
\author{Alex Salnikow\\
		Matr.Nr. 2116853\\[1cm]
		}
\title{ \vspace*{-3cm}
		{
		\normalsize\textsc{Fachgebiet Software Engineering\\
		Institut für Praktische Informatik\\
		Fachbereich Informatik\\
		Universität Hannover}\\[1cm]
		}
	%	\hrule Horizontale Linie
		\vspace*{4cm}
		{\Huge Masterarbeit} \\
		{\large im Studiengang Informatik} \\[1cm]
		{\Huge Ermittlung von Testabdeckungsmetriken}\\
		{\Huge in BPEl-Komositionen}\\[1cm]}


\pagestyle{fancyplain}
\fancyfoot[R]{\thepage}
\lhead{}
\chead{}
\cfoot{}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{
\markboth{#1}{}}


\begin{document}
%\maketitle			
%\input{erklaerung}
\input{titelseite}
%\vspace{1cm}
%\newpage
%\thispagestyle{empty}
%{\Large \bf Zusammenfassung}
\input{zusammenfassung}
%\vspace{1cm}
  
  
  
  

\newpage
%\thispagestyle{empty}~
\tableofcontents
\chapter{Einleitung}
\section{Motivation}
\input{motivation}
\section{Beitrag dieser Arbeit}
\input{aufgabenstellung}
\section{Aufbau der Arbeit}
\input{struktur}
\chapter{Grundlagen}
\section{SOA}
\input{soa}
\section{Web Services}
\input{ws}
\section{WSDL}
\input{wsdl}
\section{Komposition der Services mit BPEL}
\input{bpel}
\section{Testen von BPEL-Kompositionen}\label{sec:framework}
\input{framework}
\section{Abdeckung, als Maß für die Testqualität}
\input{testabdeckung}
\section{Zusammenfassung}
\input{zusammenfassung1}
\chapter{Testabdeckung in BPEL}\label{chap:testabdceckungInBPEL}
\input{bpelformal}
\section{Definition der Abdeckungsmetriken für BPEL}\label{sec:metrikdefinition}
\input{konventionelleMetriken}

\section{Zusammenfassung}
Nach der Vorstellung der formalen Beschreibung von BPEL wurden in diesem Kapitel die Testabdeckungsmetriken für BPEL formal definiert:
\begin{itemize}
	\item Aktivitätsabdeckung,
	\item Zweigabdeckung,
	\item Linkabdeckung,
	\item Fault und Compensation Handler-Abdeckung.	
\end{itemize}
\chapter{Verfahren für die Messung der Testabdeckung}
\input{konzepte}
\chapter{Umsetzung der Abdeckungsmessung}\label{chap:umsetzung}
\input{umsetzung}

\section{Zusammenfassung}
In diesem Kapitel wurde ausführlich erläutert, wie die Ermittlung der Testabdeckung mit dem Instrumentierungsverfahren umgesetzt werden kann. Die Instrumentierungsphase wurde für jede Metrik erläutert. Dabei wurden Probleme aufgetauchten Problemen und gefundene Lösungen vorgestellt.
%\input{vorgehensweise}
%\input{UmsetzungDerMessung}
\chapter{Design und Implementierung}
\input{integration}
\section{Zusammenfassung}
In diesem Abschnitt wurden einige Aspekte des Designs und der Implementierung des Moduls für die Ermittlung der Testabdeckung vorgestellt. Anschließend wurde die Integration des Moduls in das BPELUnit-Framework und entsprechende Erweiterungen der Clients beschrieben. 
%\input{integrationrest}
\chapter{Beispiele}\label{beispiele}
\input{beispiele}
\chapter{Fallstudie}\label{chap:fallstudie}
\input{fallstudie}
\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\input{ausblick}
%\input{rest}
\nocite{BPEL1.1}
\nocite{BPEL2.0}
\nocite{LuebketestSOA}
\nocite{ZhuDataAdequancy}
\nocite{MayerBPELUnit}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{referenzen}
\listoffigures
\end{document}