Wer benutz BPElUnit Was hat er davon

Wozu metriken für wenn


In einem Test-Prozess sind
Entwickler und Tester bestrebt möglichst alle Teile des Quellcodes durch die Tests
mindestens einmal auszuführen. Ein JUnit-Test liefert jedoch als Ergebnis im wesentlichen
nur, ob er gelungen oder misslungen ist. Über die Qualität eines Tests liefert
JUnit damit keine Informationen. Ein wichtiges Merkmal der Testqualität ist die sogenannte
Testabdeckung. Sie gibt an, wieviel des zu untersuchenden Quellcodes tatsächlich
durch die Tests ausgeführt wurde und insbesondere welche Teile des Quellcodes
nicht ausgeführt wurden.4


Das systematische Testen von Programmen ist ein wichtiger Bestandteil in der Entwicklung von Software, da es fast unmöglich ist fehlerfreie Software zu erzeugen. Durch das Testen sollen möglichst viele Fehler gefunden werden. Allerdings existieren selbst bei relativ kleinen Programmen unendlich viele potentielle Testfälle. Irgendwie muss eine Auswahl getroffen werden. Eine zufällige Auswahl der Testfälle scheidet aus, da es sich dabei per Definition um eine unsystematische Auswahl handelt. Wichtige Fragen sind also: Welche Testfälle soll ich wählen? Nach welchen Kriterien werden diese Testfälle ausgewählt? 
Die verschiedenen Testarten - und damit auch die Auswahlkriterien für die Testfälle - lassen sich grundsätzlich in Black-Box- und Glass-Box-Verfahren (White-Box) unterteilen, wobei die Trennlinie nicht immer scharf ist.
Black-Box-Verfahren stützen sich nur auf die Programm-Spezifikation, der Programmcode an sich spielt keine Rolle bei der Auswahl der Testfälle. Anders bei den Glass-Box-Verfahren, hier werden die Testfälle durch die Programmstruktur - also den Code selbst - bestimmt.
In dieser Arbeit wird der Datenstrukturtest, bzw. sechs Ausprägungen dieses Tests, etwas näher betrachtet. Dieser Test - ein Glass-Box-Test - orientiert sich an den Zugriffen auf die Variablen, d.h. am Datenfluss und nicht am Kontrollfluss eines Programms.
   
   
Mit der Aufstieg der SOA und Web Service Stack of Standarts IT der Unternehmen haben sich in Eichtung der neu aufgabauten  und flexiblen Architekturen. Es sind Services implementiert, die in sogenannten Kompositionen eingeordnet zur Realisierung von vollautomatischen Geschägtsprozessen. Solche Prozesse operieren im Herz des Unternehmens. Deswegen ist die Technische Realisierung eine kritische Aufgabe.

The WS-BPEL standard ist Sprache zum Implementieren von Service Kompositionen. Weil BPEL bei OASIS standartisiert und von vielen Software Lieferanten unterstützt wird wird sie oft ausgewählt. Bevor BPEL-Prozess und die zugehörigen Web Services Eingesetzt werden können, das System muss getestet werden. um das Risiko zu verringern, die durch Fehler hervorgerufen wwird wegen der wichtigen Rolle im Unternehemen. Aber die Web Service und BPEL sind relativ neue technologiefelder und viele Methoden, die der herkömliche Softwareentwicklung zur Verfügung stehen sind noch nicht sind nicht auf SOA übertragen oder es fehlen SOA basierten Erfahrungen. In dieser Arbeit wird die Testabdeckung des BPEL-Prozesses formal definiert. Testabdeckung ist Metrik wieviel der Software wurden ausgeführt bei einer Menge von Tests. Es wird oft benutzt um die Qualität der Tests zu antizipieren: Bereiche die nicht die nicht getestet wurden können eher Fehler aufweisen als die die getestet wurden        


Nächster logischer Schritt ist Messung der Testabdeckung auf BPEL zu übetragen. Es ist zu erwarten dass bei BPEL die Anzahl der Fehler sehr schnell steigt. 
\begin{itemize}
	\item BPEL befindet sich ganz oben auf dem Web Service Technologie Stack, der für die Unterstützung der Komplexen Geschäftsprozessen gedaxht ist.
	\item Es gibt noch keine Erfahrungen, und die Fallen sind unbekannt. 
	\item BPEL ist eng mit XML und XPath verbunden.
\end{itemize}
 
 
Testen von BPEL bedeutet überprüfen die Korrektheit des implementierten Geschäftsprozesses.