  Unternehmen sehen sich heute mit sehr dynamischen Märkten konfrontiert und sind oft einem starken internationalen Wettbewerb ausgesetzt. Zu den Anforderungen solcher Märkte gehören oft flexible Geschäftsprozesse. Die notwendige Anpassungsfähigkeit der Unternehmen und deren Geschäftsprozessen hängt meistens direkt von der vorhandenen IT-Infrastruktur ab. Das Ziel ist dafür zu sorgen, dass die IT-Systemen an den Geschäftsprozessen ausgerichtet sind und sehr leicht bei Veränderungen angepasst werden können. SOA verspricht diese Fähigkeit zur flexiblen und effektiven Unterstützung sich immer schneller ändernder Geschäftszielen und -anforderungen. 
  
  SOA(Service Oriented Architecture) ist ein Ansatz zum Entwurf verteilter Systeme. Die Kernidee der SOA, die Unternehmensfunktionalität
als Menge voneinander unabhängiger Dienste zur Verfügung
zu stellen, bildet die Basis für Integration und Dynamik \cite{THOMAS2005}. Eine mögliche Definition für SOA:
\begin{Def}Eine serviceorientierte Architektur ist ein
Konzept für eine Systemarchitektur, in
welchem Funktionen in Form von wieder
verwendbaren, voneinander unabhängigen
und lose gekoppelten Services implementiert
werden. Services können unabhängig von
zugrunde liegenden Implementierungen über
Schnittstellen aufgerufen werden, deren
Spezifikationen öffentlich sind. Serviceinteraktion
findet über eine dafür vorgesehene
Kommunikationsinfrastruktur statt.
Quelle Wikipedia 23.01.2006
\end{Def} 
  Die Funktionen einer Anwendung sind als Service organisiert, die 
 beliebig verteilt sein können und lassen sich dynamisch zu Geschäftsprozessen verbinden. Die zugrunde liegenden technischen Plattformen der einzelnen Services spielen dabei keine Rolle. Zu betonen ist, dass SOA eine Systemarchitektur und keine Technologie beschreibt. 


  Die wichtigen Eigenschaften sind:
  
  
\begin{itemize}
	\item Service
	\item wiederverwendbar
	\item unabhängig
	\item lose gekoppelt
	\item Schnittstellen unabhängig von der Impementierung
\end{itemize}


Primärziel ist, die historisch gewachsene, heterogene Systemlandschaft effizient an Änderungen im Geschäftsprozess anpassen zu können. Im Einzelnen soll dadurch Software erstellt werden, die

    * einfach an neue Bedürfnisse angepasst werden kann (Flexibilität)
    * wiederverwendbar ist
    * verteilt installiert werden kann
    * an Geschäftsprozesse angepasst ist.

Sekundärziele sind:

    * Kostenvorteile durch schnelle Optimierung
    * höhere Produktivität der Softwareentwickler durch Wiederverwendung von Services
    * schnelle Reaktion auf Herausforderungen möglich
    * mittelfristige Einsparungen
    * Reduzierung der Komplexität durch Aufbrechen monolithischer IT-Systeme
    * schrittweise Restrukturierung komplexer Anwendungssysteme.

Mehr Argumente für SOA: SOA-Expertenforum der Computerwoche
Jeder der oben genannten Punkte hat mehrere konkrete Vorteile für ein Unternehmen:

Business Innovation

- Schnellere Umsetzung von Fusionen und Übernahmen

- Neue Produkte und Angebote durch Neubündelung vorhandener Leistungen

- Verbesserte Kundenzufriedenheit durch innovative Angebote

Anwenderproduktivität

- Gesteigerte Produktivität durch intuitive Benutzeroberflächen auf Basis von AJAX führen zu mehr Transaktionen pro Zeiteinheit

- Reduzierter Trainingsaufwand

- Weniger operative Fehler durch Vermeidung manueller Datenübertragung

Prozesseffizienz

- Gesteigerte Prozessautomatisierung

- Verbesserte interne Prozesse, wie zum Beispiel für Compliance und Genehmigungsverfahren

- Verbesserte externe Prozesse, beispielsweise im Vertrieb oder im Einkauf

IT-Projekte beschleunigen

- Wiederverwendung vorhandener Funktionen

- Redundante IT-Anwendungen verringern

- Schnellere Reaktion auf neue Anforderungen aus den Geschäftsbereichen

- Geringerer Wartungsaufwand

Entkopplung von Architektur-
Bestandteilen

Reduzierte Komplexität der
Architektur insgesamt

Schnellere Reaktionsfähigkeit der
IT auf neue Anforderungen

mehr
Flexibilität und Effizienz
(Kosten, Geschwindigkeit)
in der Bereitstellung und im
Betrieb von Funktionalität

Technologie neutral:
SoA-Services müssen mithilfe minimalen standardisierten Technologien nutzbar sein,
welche fast alle IT-Umgebungen mitbringen. Das hat zur Folge, dass die Aufrufmechanismen,
wie Protokolle, Beschreibungen und die Servicesuche/-entdeckung, weit
verbreitete und akzeptierte Standards nutzen, wie z.B. HTTP, SOAP und WSDL.
Locker verbunden:
Services der SoA dürfen keine Informationen, interne Strukturen oder Konventionen
erfordern und zwar weder auf der Nutzer- noch auf der Serviceseite.
Lokalitätstransparent:
SoA-Services sollen ihre Definitions- und Lokalitätsinformation, der Ort an dem der
Service gespeichert ist, in einem Verzeichnisdienst wie zum Beispiel UDDI gespeichert
haben. Das ermöglicht dem Servicenutzer den Service zu lokalisieren und aufzurufen
unabhängig von dessen wirklichem Speicherort.
  unabhängig -> autonome Software
(= black box)

aufrufbaren -> intern
 auf anderem
Rechner
 extern
 nachrichtenbasiert
 lose
gekoppelt

Geschäftsprozess
steht im Vordergrund

Workflow Steuerung

Der entscheidende Vorteil der serviceorientierten Architektur liegt darin, dass SoA
die Implementierung eines Service von dessen Schnittstelle trennt. Das heißt es wird
das was vom wie getrennt. Der Servicenutzer braucht nicht zu wissen wie der
Service funktioniert und implementiert ist, für ihn ist nur interessant, dass er ihm zur
Verfügung steht und dass er ihm die Serviceleistung liefert die er benötigt. 
 man den Service als eine
isolierte Einheit einer Unternehmensfunktion ansehen kann. Diese sind nach einer
gemeinsamen Vorschrift locker miteinander zu einem Standard Kommunikations-
Framework, einer serviceorientierten Architektur, verbunden. Durch die Unabhängigkeit,
welche die Services in diesem Framework haben und die entkapselte Programmierlogik,
die sie mitbringen, sind sie nicht an irgendeine Plattform oder Technologie
gebunden.

Eine serviceorientierte Architektur ist im wesentlichen eine Sammlung von Services.
Diese kommunizieren miteinander indem sie sich Daten schicken oder gemeinsam eine Aktivität koordinieren. Dazu wird ein Mechanismus benötigt, mit dem Services
zusammengefügt werden können.

Grundlegend neu am SOA Ansatz ist die Idee, den Geschäftsprozess in den Vordergrund zu stellen. Im Gegensatz zur eher monolithischen IT-Anwendung, die unterschiedliche Funktionalitäten kapseln, ermöglicht SOA die Verfügbarkeit und Vernetzung unterschiedlicher Dienste von unterschiedlichen Anbietern im gesamten Unternehmen
  Die bekannteste Implementierung einer serviceorientierten Architektur sind Webservices,
da diese mit einem Minimum an standardisierten Protokollen auskommen.
Der Datenaustausch wird, nach [9], meist mit Hilfe von SOAP, einem XML basierten
Datenaustauschprotokoll, über das Transportprotokoll HTTP durchgeführt. Dabei ist
es bemerkenswert, wie die verschiedensten Protokolle zusammenarbeiten. SOAP beispielsweise
ist unabhängig vom Transportprotokoll definiert und kann daher auch über
andere Transportprotokolle wie HTTPS, FTP oder SMTP arbeiten. Alternativ zu
SOAP kann der Datenaustausch auch über XML-RPC erfolgen.
Im Folgenden werden die Kernentitäten des SoA-Paradigmas aufgeführt und beschrieben
welcher Teil eines Webservices für diese Aufgabe zuständig ist:
    
  
  "Web Services" beschreiben sich selbst über eine so genannte WSDL Datei. Diese Datei enthält eine Dokumentation der verfügbaren Dienste und Anleitungen und erklärt, wie diese Dienste angesprochen werden können. Der Web Service meldet sich bei einem Service Broker an. Den Broker kann man sich als Verzeichnisdienst, als "Gelbe Seiten" der Dienste vorstellen. Ein Anwender kann in diesem Verzeichnisdienst einen geeigneten Dienst suchen und die WSDL Beschreibung anfordern. Über ein von W3C definiertes Protokoll (SOAP) können Anwender und Anbieter miteinander kommunizieren.
  die Web Service Description Language. Sie definiert, was für Nachrichten mit einem Web-Service auszutauschen und welche seiner Operationen auszuführen sind. Außerdem beschreibt WSDL, wie die fachlichen Nachrichten als technische Soap-Messages aufgebaut sind und wo im Internet ein Server zur Nutzung des Service bereitgestellt ist.

Definition: Service
.. Ein Service ist eine definierte Leistung, einer im Systemzusammenhang definierten
fachlichen Funktion, die von Anwendungsbausteinen erbracht und genutzt wird.
.. Die Serviceschnittstelle (Signatur und funktionale Spezifikation) ist ein Vertrag
zwischen Nutzer und Anbieter.
.. Die Serviceimplementierung ist nicht Teil dieser Abstimmung, bleibt in der
Verantwortung des Service-Anbieters und ist unter Einhaltung des Schnittstellen-
Vertrages austauschbar.   

Steigende Anforderungen
an Integrationsprojekte
.. Steigende Zahl der
Anwendungen im
Unternehmen
.. Steigende Komplexität
der Anwendungen
.. Zunehmende
Schnittstellenkomplexität
.. Zunehmende
Technologievielfalt
.. Zunehmende
Integrationstiefe


Allerdings kann mithilfe der Schnittstellentechnologie Webservices eine SOA umgesetzt werden.Ein Dienst ist entsprechend eine logische Einheit von oft hoher Komplexität  eine Anwendung, Hardware oder eine Kombination aus beiden, die zusätzlich noch menschliche Leistungen umfassen kann.
Die SOA koppelt derartige Dienste lose: Sie werden nur bei Bedarf gebunden. Ist die Aufgabe erledigt, wird die Bindung wieder aufgehoben.


%Computerwoche










%Java MagazinSOA ist die Abkürzung für Service-

Die Systemlandschaft von Unternehmen ist oftmals sehr heterogen: SAP-Systeme, Nicht-SAP-Systeme, Eigenentwicklungen und Systeme von externen Partnern und Lieferanten müssen untereinander über Schnittstellen kommunizieren. Verschiedene Systeme arbeiten jedoch mit unterschiedlichen Programmiersprachen. Schnittstellen müssen deshalb erst aufwendig erstellt und später gewartet und gepflegt werden. An dieser Stelle setzt SOA an. SOA nutzt standardisierte WebServices als Schnittstellentechnik.

Ein Prozess, z.B. die Anlegung eines Kundenauftrages, setzt sich aus vielen einzelnen Services zusammen. Ein Service ist z.B. der Aufruf eines Kundenstammes. Der Auftrag wird z.B. in einem SAP-System eingegeben, der Kundenstamm liegt in einem Nicht-SAP CRM-System, zusätzlich wird der Kundenstamm für die Rechnungsverbuchung benötigt.  Da die Systemlandschaften der renommierten Hersteller WebServices unterstützen, entfällt mit SOA die zeit- und kostenaufwändige Anpassung von Schnittstellen zwischen den Programmen.

SOA ist zudem flexibler. Ohne SOA werden bei einer Änderung der Geschäftsprozesse einzelne Module oftmals um zusätzliche Funktionen erweitert. Die Komplexität steigt. SOA dagegen benutzt die einzelnen Services wie einen Baukasten, einzelnen Services können beliebig zu genau dem Prozess kombiniert werden, wie es das Geschäftsmodell des Unternehmens erfordert, egal in welchem System der Service vorhanden ist.




%---Barry & Associates Inc, Service-oriented architecture (SOA) definition
Definition der SoA [14]:
A service-oriented architecture is essentially a collection of services. These services
communicate with each other. The communication can involve either simple data
passing or it could involve two or more services coordinating some activity. Some
means of connecting services to each other is needed.
Serviceorientierte Architektur ist zwar ein recht neuer Begriff in der
Softwareentwicklung, aber der Begriff Service wird in der Softwareentwicklung
schon länger benutzt.
Sun definierte die SoA strenger, um Jini zu beschreiben. Jini ist ein System, um Services,
Geräte und Anwendungen in einer dynamischen Umgebung zu vernetzen [6].
In letzter Zeit gibt es neue Bemühungen SoA umzustrukturieren, um den Gedanken
von Webservices, in der serviceorientierten Struktur, aufzugreifen. Die folgende Abbildung
zeigt, wie Technologien benutzt werden können, um die serviceorientierte
Architektur zu implementieren.


Eine SoA ist ein Softwareentwurfsmodell mit dem elementaren Konzept der Abkapselung
von Anwendungslogik innerhalb der Services. Die Services können über ein
vereinbartes Kommunikationsprotokoll miteinander kommunizieren.
Da die Services serviceorientiert sind, gibt es keine Trennung zwischen Client und
Server. In der SoA gibt es nur noch Services, die unabhängig von ihrer Umwelt sind
und wenn, dann nur in einer lockeren Beziehung zueinander stehen. Versucht man die
serviceorientierte Architektur mit der Client-Server Architektur zu verstehen, dann
würde die Abbildung (Fig. 3) die Interaktion zweier Services am besten wiedergeben.


Eine SOA ist eine Methode zur Konzeption
und Realisierung von Unternehmensanwendungen, die es verschiedenen
Applikationen unabhängig vom zugrunde liegenden Betriebssystem und
der gewählten Programmiersprache erlaubt, Daten auszutauschen und zu
verarbeiten. Zur Realisierung werden vollständige Anwendungen, oder Teile
daraus, als Dienste angeboten, die ohne Codierungsaufwände genutzt werden
können. (vgl. Jec03)
Komplexere Geschäftsprozesse werden durch die Kombination mehrerer
Services realisiert. Die Programmlogik wird übere diverse, voneinander unabhängige
Dienste verteilt und ist nicht in einem einzigen Programm implementiert.

