Die vorliegende Arbeit gliedert sich neben der Einleitung in 8 Kapitel auf.

In Kapitel 2 werden die theoretischen Grundlagen aufgeführt, auf denen diese Masterarbeit aufbaut.
Unter anderem wird der Serviceorientierten Architekturen definiert, Web Services mit den zugehörigen Standards kurz vorgestellt und die für den weiteren Verlauf dieser Arbeit relevante Kompositionssprache BPEL (Business Process Execution Language) mit den wichtigen Konzepten ausführlich erläutert. Außerdem werden die Grundlagen des Testens von BPEL-Kompositionen und das Test-Framework BPELUnit vorgestellt. Anschließend wird der Begriff Testabdeckung definiert und die Testabdeckungsmetriken Anweisungs- und Zweigabdeckung vorgestellt.

In Kapitel 3 werden die Metriken für die Messung der Testabdeckung in BPEL definiert.
Dabei werden die Anweisungs- und Zweigabdeckung an den BPEL-Kontext angepasst
und neue BPEL-spezifische Metriken, Link- und Handlerabdeckung, eingeführt.

In Kapitel 4 wird ein geeignetes Verfahren für die Ermittlung der Testabdeckung in BPEL ausgewählt. Zuvor werden bekannte Ansätze vorgestellt, analysiert und bewertet. 

In Kapitel 5 wird die Umsetzung der Ermittlung von Testabdeckung für die einzelnen Metriken vorgestellt. 
Einige Aspekte des Designs und der Implementierung sowie die Integration der Lösung in das BPELUnit-Framework werden in Kapitel 6 vorgestellt. 


 In Kapitel 7 werden die Testabdeckungsmetriken an einem Beispiel erläutert. Anschließend im Kapitel 8  wird die praktische Einsatzfähigkeit des Verfahrens und der Implementierung in einer Fallstudie überprüft.

Abschließend in Kapitel 9 werden die wesentlichen Ergebnisse der Arbeit zusammengefasst und ein Ausblick über mögliche Erweiterungen gegeben.
