Um die Softwarequalität anhand der Test bewerten zu können, müssen zusätzliche
Informationen über die Tests bekannt sein. Wichtig sind unter anderem die Anforderungs-,
Code- und Datenabdeckung der Tests.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Anforderungsabdeckungsmetriken}(\textit{eng. requirements coverage}) ist eine funktionale
Abdeckung auf Basis einer Spezifikation, die angibt, inwieweit die Testfälle alle Anforderungen abdecken. Diese Metrik wird meist im Zusammenhang mit \textit{Black-Box-Tests} verwendet. 
	\item \textbf{Codeabdeckungsmetriken}(\textit{eng. code coverage}) ist eine Metrik für das Verhältnis zwischen
zu testenden und tatsächlich getesteten Elementen des Prüflings. Die Tests, die auf der Codeabdeckung basieren, gehören zur Gruppe der strukturorientierten Testtechniken und zielen darauf ab, die innere Struktur der Software zu testen (\textit{Glass-Box-Test}).\cite{MyersJune2004}
\item \textbf{Datenabdeckungsmetriken}(\textit{eng.data coverage})  ist die Metrik, die angibt wie und wann und in welcher Weise die Variablen verwendet werden (\textit{Glass-Box-Test}).
\end{itemize}
Die Anforderungs-, Code- und Datenabdeckung sind Mittel zur Messung der Qualität bzw. Voll"-stän"-dig"-keit der Tests. Die beiden Testarten (\textit{Black-Box} und \textit{Glass-Box}) ergänzen sich gegenseitig und werden in der Regel kombiniert angewendet. 

Die Aufgabe der BPEL ist, die Web Services in einer bestimmten Reihenfolge zu einer Anwendung zu verknüpfen. Die Ablauf\-logik, die somit in einer BPEL-Datei gekapselt ist, kann am Besten mit kontrollflussorientierten Tests überprüft werden. Für die Bewertung solcher Tests eignen sich die Codeabdeckungsmetriken, die damit im Fokus dieser Arbeit stehen. Im weiteren Verlauf dieser Arbeit werden Anforderungs- und Datenabdeckung nicht weiter behandelt. Der Begriff \textit{Testabdeckung} wird ausschließlich als Synonym zu Codeabdeckung verwendet. 

Die Unit-Tests werden verwendet, um sicherzustellen, dass der erstellte Code korrekt funktioniert. Jedoch lassen sich dabei nur Aussagen über die Codebereiche machen, die im Test aufgerufen oder, anders gesagt, durch den Test abgedeckt wurden. Das zugrundeliegende Prinzip lautet: ist der Code abgedeckt, so ist die Wahrscheinlichkeit höher, dass es keinen Fehler gibt. Das Ausführen aller potentiell fehlerhaften Stellen des Programms ist ein notwendiges Kriterium für das Finden der Fehler im Code. Deswegen ist die Angabe der erreichten Codeabdeckung aus der Sicht der Qualitätssicherung nicht nur sinnvoll sondern unabdingbar.

Bei der Analyse der Codeabdeckung geht es also darum festzustellen, wie gut die Codebereiche durch die Tests abgedeckt sind bzw. welche Bereiche gar nicht oder nicht ausreichend abgedeckt sind. Wenn ein Testentwickler auf diese Information ständig und einfach zugreifen kann, dann hat er die Möglichkeit, neue Tests gezielt zu erstellen. Dadurch kann die Qualität der Tests schrittweise erhöht und die Erstellung der überflüssigen Tests vermieden werden. Mit Hilfe der Codeabdeckung kann also ein Optimum zwischen dem wirtschaftlichen Aufwand und der Testqualität gefunden werden, was bei der Herstellung der Software auch ein wichtiger Aspekt ist. 

In der folgenden Aussage werden die drei Begriffe \textit{Codeabdeckungsanalyse}, \textit{Testqualität} und \textit{Systemqualität} in eine Relation zueinander gestellt:
\begin{quotation}
	\textit{Während Unit-Tests dazu dienen, die korrekte
	Funktionsweise der erstellten Software zu verifizieren und die Qualität des Gesamtsystems zu steigern, dient die Analyse der Codeabdeckung dazu, die Qualität der Tests sicherzustellen und zu erhöhen \cite{Wang2006}}.
\end{quotation}
Demzufolge hängt die Codeabdeckung unmittelbar mit der Qualität der Tests und indirekten mit der Qualität des Gesamtsystems.

 Die bekanntesten Abdeckungsmetriken werden im nächsten Abschnitt beschrieben.
\subsection{Abdeckungsmetriken }\label{Abdeckungsmetriken}
Es gibt eine Vielzahl von unterschiedlichsten Abdeckungsmetriken. Eine gute Übersicht wird in \cite{Kaner1995} und 
\cite{Zhu1997} gegeben. In diesem Abschnitt werden nur die wichtigsten Abdeckungsmetriken vorgestellt, die für diese Arbeit relevant sind.

Als \textit{Testabdeckung} wird üblicherweise das Verhältnis zwischen
zu testenden und tatsächlich getesteten Elementen des Prüflings bezeichnet. Es muss nicht immer 100\% gefordert werden. Je nach festgelegtem Ziel kann auch ein gewisser Anteil festgelegt werden. Die bekanntesten Kriterien sind 
Anweisungs-, Zweig-, Bedingungs- und Pfadabdeckung. In den nächsten Abschnitten werden die Anweisungs- und Zweigabdeckung vorgestellt. Weitere Metriken werden aufgrund der exponentiell steigenden Anzahl der Testfälle, die für die geforderte Abdeckung notwendig sind, oder geringen Praxisrelevanz nicht behandelt. Für weitere Informationen zu diesen Metriken wird auf \ref{Liggesmeyer2002} verwiesen. 
\subsubsection{Anweisungsabdeckung}
Die Anweisungsabdeckung (\textit{eng. statement coverage}) ist die einfachste kontrollflussorientierte Metrik.  
Sie wird wie folgt definiert: 
\[
	Anweisungsabdeckung=\frac{\text{\textit{Anzahl der ausgeführten Anweisungen}}}{\text{\textit{Anzahl der Anweisungen}}}
\]
Das Ziel der Anweisungsabdeckung ist die mindestens einmalige Ausführung aller Anweisungen des zu testenden Programms.
Bezogen auf den Kontrollflussgraph heißt es, dass alle Knoten abgedeckt werden müssen. Es ist möglich, mehrerer Anweisungen (z.B. Anweisungen innerhalb einer Schleife) zu einer Einheit
zusammenzufassen, die keinerlei Verzweigungen im Sinne von \textit{if-else}-Anweisungen enthält. zusammenzufassen. Wenn die 100\% Anweisungsabdeckung nicht erreicht werden kann, dann ist das ein Hinweis auf Programmcode, der möglicherweise unter keinen Umständen ausgeführt werden kann. 

Anweisungsabdeckung ist ein schwaches Kriterium. Die Fehleridentifizierungsquote ist sehr niedrig. Der Grund dafür ist, dass Anweisungsabdeckung nur die einzelnen Anweisungen betrachtet, ohne Zusammenhänge zu berücksichtigen.
\subsubsection{Zweigabdeckung}\label{Zweigabdeckung}
Zweigabdeckung (\textit{eng. branch coverage}) gilt als minimales Kriterium für kontrollflussorientierte Testtechniken.
\[
Zweigabdeckung=\frac{\text{\textit{Anzahl der durchlaufenen Zweige}}}{\text{\textit{Anzahl aller Zweige}}}
\]
Das heißt, dass die hundertprozentige Zweigabdeckung dann erreicht ist, wenn alle Kanten des Kontrollflussgraphen mindestens einmal durchlaufen wurden. Erfüllte Zweigabdeckung stellt sicher, dass alle Verzweigungen des zu testenden Moduls tatsächlich erreichbar sind. Weil das Durchlaufen aller Zweige die Ausführung aller Anweisungen verursacht, impliziert die Zweigabdeckung die Erfüllung der Anweisungsabdeckung. Mit der Zweigabdeckung können die nichtausführbaren Programmzweige zusätzlich aufgespürt werden. 

Obwohl die Fehlererkennungsquote gegenüber der Anweisungsabdeckung steigt, werden nicht alle Aspekte des Kontrollflusses erfasst. Bei den Schleifen wird nur ermittelt, ob diese durchlaufen werden können.
Obwohl bei der vollständigen Zweigabdeckung jede Entscheidung (komplexe Bedingungen), die Verzweigungen im Kontrollfluss auslösen, insgesamt die Wahrheitswerte $true$ und $false$ mindestens einmal annehmen muss, bleiben die Werte der einzelnen Bedingungen unberücksichtigt. Außerdem wird jeder Zweig für sich alleine betrachtet, ohne die Kombinationen von Zweigen zu berücksichtigen. \\[0.5cm]

Eine hohe Testabdeckung bedeutet nicht automatisch, dass der abgedeckte Code optimal getestet wurde. Außerdem reicht das Erreichen von Abdeckungsvorgaben alleine nicht aus, um die Qualität der Software zu garantieren.  Die Testabdeckung ist nur ein Aspekt der Softwareentwicklung, der beim richtigen Einsatz zur Qualität der Software beitragen kann.

\nocite{Liggesmeyer2002}
\nocite{Winkler2003}