WSDL ist eine XML-basierte Sprache zur Beschreibung von Web-Services.
Sie beschreibt die Schnittstelle des Web-Services, nicht aber den Web-
Service selbst. Neben der Methodenspezifikation beinhaltet sie auch technische
Daten, wie die eigentliche Lage des Dienstes und an welche Transportprotokolle
er gebunden ist.
Seit März 2001 ist die Version 1.1 aktuell. Auch hier wurde eine Arbeitsgruppe im W3C zur
Weiterentwicklung gegründet, WSDL 1.2 und 2.0 sind in Arbeit.


Die Struktur eines WSDL-Dokuments ist in ... abgebildet.
Bild..
Die Elemente in einem WSDL-Dokument lassen sich in abstrakte Definitionen
und konkrete technische Beschreibungen zu diesen Definitionen unterteilen. 
Die sprach- und plattformunabhängige Beschreibung
der Schnittstelle (Datentypen, Operationen und Nachrichten) finden in den abstrakten Elemente statt: types-, message und portType-Elemente.
Die konkreten technischen Details (wo die Services sich befinden und wie sie aufgerufen werden können) werden durch die Elemente binding und service definiert.  Die konkreten Definitionen referenzieren
dabei stets abstrakte Definitionen. Das bedeutet, daß zu einer abstrakten
Definition mehrere konkrete Implementierungen  existieren können. Damit besteht die Möglichkeit ein Service an mehreren location verfügbar zu machen und die Verwendung verschiedenen Kommunikations- und Transportprotokollen zu ermöglichen.

Die Elemente

definitions ist das Wurzelelement des WSDL-Dokuments. Es enthält den Namen des Services, Namespaces für den Service selbst und für die verwendeten Standards.

types enthält Definitionen für eigene Datentypen. Standardmäßig werden die Datentypen aus der XML-Schema-Spezifikation verwendet. Das Konzept der XML-Schemas ist
plattformneutral und sprachunabhängig
Die Flexibilitätder XML-Schemas erlaubt es in WSDL die Besonderheiten bestehender Programmiersprachen oder Datenaustauschstandards abzubilden


message  fasst die definierten Typen zu abstrakten Nachrichten zusammen
definiert nur unidirektionale Nachrichten

portType Der portType beschreibt die Schnittstelle des Services, die eine oder mehrere
Operationen zusammenfasst. Diese ordnen der Operation
die Ein- und Ausgabeparameter zu. Über diese Zuordnung wird das Nachrichtenaustauschmuster der Schnittstelle festgelegt.

binding definiert die vom Web Service verwendeten Kommunikationsprotokolle und Nachrichten formate. Die meist benutzten Protokolle sind SOAP, HTTP GET/POST. 

service Das service-Element stellt aus einem oder mehreren ports einen Dienst zusammen.
Ein port ordnet dem Binding einen bestimmten Endpunkt zu. Die genaue Definition hängt vom verwendeten Transportprotokoll ab.



Ahnlich wie SOA bleibt auch der Begriff

Web Services schwer fassbar und es gibt keine
allgemein anerkannte Definition dieses Begriffs (Foster et al., 2004b; Kossmann und Leymann,
2004). Eine wesentliche  und bis dato h¨aufig zitierte  Definition wurde in den
Anf¨angen von Doug Tidwell gegeben

Web services are a new breed of Web application. They are self-contained,
self-describing, modular applications that can be published, located, and invoked
across the Web. Web services perform functions, which can be anything from
simple requests to complicated business processes. [...] Once a Web service is
deployed, other applications (and other Web services) can discover and invoke
the deployed service.
Diese Definition bleibt recht unspezifisch und beschreibt nicht die heute g¨angigen Protokolle,
die der Web Services Technologie angeh¨oren und den so genannten Basistechnologie
Stack bilden. Web Services sind auf eine Maschinen-zu-Maschinen Kommunikation ausgerichtet.
Ein weiteres angestrebtes Ziel ist eine hohe Interoperabilit¨at der Dienste. Web
Services sollen miteinander kommunizieren k¨onnen, unabh¨angig von der eingesetzten Web
Services Plattform, der verwendeten Programmiersprache oder des Betriebssystems (Keidl
et al., 2003). Hinsichtlich der standardisierten Protokolle, durch die Interoperabilit¨at erreicht
werden soll, wird die Definition aus der Web Services Architecture (WSA) (Booth
et al., 2003), wie sie derzeit auch in dem W3C Web Services Glossar4 zu finden ist, weitaus
konkreter. Denn es wird sowohl auf die Ziele als auch auf Protokolle wie SOAP und WSDL
hingewiesen:

A Web service is a software system designed to support interoperable machineto
machine interaction over a network. It has an interface described in a machine
processable format (specifically WSDL). Other systems interact with the Web
service in a manner prescribed by its description using SOAP-messages, typically
conveyed using HTTP with an XML serialization in conjunction with other
Web-related standards.

In Abbildung 2.2 werden die aufeinander aufbauenden und geschichteten Technologien, die
mit der Web Services Technologie im Zusammenhang stehen, illustriert (nach Booth et al.
(2003)). Wesentlich f¨ur Web Services sind dabei XML und Technologien wie XML Schema
oder DTD sowie XML-Namespaces. Der so genannte Basistechnologie-Stack umfasst die
Protokolle SOAP  fr¨uher das Simple Object Access Protocol, heute nur SOAP genannt 
die Web Services Description Language (WSDL) und das Universal Description, Discovery
and Integration (UDDI) Protokoll.

Um Interoperabilit¨at bei der Kommunikation zu erreichen, wird ein einheitliches Nachrichtenformat
ben¨otigt. Die Kodierung der Nachrichten geschieht im wesentlichen durch
SOAP (Box et al., 2000). Dieses erlaubt neben dem RPC-Style (Remote Procedure Calls)
auch asynchrones Messaging. SOAP ist sehr einfach aufgebaut und flexibel erweiterbar.
Auf diese Weise k¨onnen spezielle Anforderungen jederzeit integriert werden.
Die Beschreibung der Schnittstelle ¨uber eine standardisierte Sprache ist von entscheidender
Bedeutung, um Interoperabilit¨at zwischen heterogenen Serviceanbietern und -konsumenten
zu erm¨oglichen. WSDL erlaubt Dienstanbietern, das Format der Anfragen und Resultate
¨uber verschiedene Protokolle und Kodierungen zu beschreiben, d.h. es wird ausgesagt, was
ein Service ausf¨uhren kann, wo er liegt und wie man ihn anspricht (vgl. Abbildung 2.3
nach Kossmann und Leymann (2004)).

Die vorliegende Arbeit setzt auf WSDL auf, daher hier eine kurze Einf¨uhrung. Derzeit ist
die Version 1.1 g¨ultiger Standard, es wird aber bereits an der Version 2.0 gearbeitet. Die
wesentlichen Konzepte einer WSDL-Schnittstellenbeschreibung in der Version 1.1 sind in
Abbildung 2.3 dargelegt. Diese lassen sich prinzipiell in drei Kategorien einteilen: Schnittstelle,
Bindung und Services.
Die erste Kategorie beschreibt die Schnittstelle des Service abstrakt. Hier wird spezifiziert,
welche ein- und ausgehenden Nachrichten (messages) eine Operation (operation) dem Client
anbietet. Jedes Nachrichtenelement ist eine Zusammenfassung von mehreren Teilen
(parts), denen je ein Name und ein Typ eines Typsystems zugeordnet ist. Als Typsystem
wird h¨aufig XML Schema Datatypes (XSD) (Biron und Malhotra, 2001) eingesetzt. Ein
Port-Typ (portType) beschreibt nun eine Menge von Operationen, die kollektiv von einem
Service zur Verf¨ugung gestellt werden. Das heißt, der Port-Typ spezifiziert die eigentliche
Schnittstelle des Web Service.
Wie eine Operation angesprochen wird, wird in der so genannten Bindung (binding) festgelegt.
Die Bindung spezifiziert die Protokolle, die zum Nachrichtenaustausch benutzt werden,
und die Kodierung der Nachrichten. Die Menge der m¨oglichen Bindungsprotokolle wird
von WSDL nicht fixiert. Stattdessen ist es m¨oglich jederzeit neue Bindungen zu definieren.
Beispielsweise wurden im Rahmen des Web Services Invocation Frameworks (WSIF)6
Bindungen f¨ur Java, EJB und JMS definiert.
Der letzte Teil der WSDL-Schnittstellenbeschreibung beinhaltet die konkrete Internetadresse,
unter der die abstrakte Schnittstelle implementiert wird und ansprechbar ist.Hierzu wird ein Port (port) innerhalb der WSDL-Beschreibung als eine Kombination einer
Bindung und einer Netzwerkadresse definiert (Curbera et al., 2002). Ein Dienst (service)
vereinigt abschließend eine Menge von konkreten Ports.Es f¨allt auf, dass WSDL-Dokumente lediglich die Syntax der Dienste abbilden k¨onnen, d.h.
es werden die Signaturen der Nachrichten und deren Datentypen spezifiziert. Zus¨atzlich
kann jedes Element durch eine inhaltliche Beschreibung (documentation) ausgezeichnet
werden.

Diese Definition l¨aßt offen, welche Protokolle zur Interaktion bzw. welche Sprachen zur Beschreibung
der Schnittstellen von Web Services verwendet werden. Prinzipiell sind alle Sprachen, die die
in der Definition genannten Anforderungen erf¨ullen, daf¨ur geeignet. Mittlerweile haben sich jedoch
in diesem Umfeld Standards, wie WSDL oder SOAP, etabliert, die zur Beschreibung und Interaktion
mit Web Services genutzt werden und die im Folgenden kurz erl¨autert werden.
