\thispagestyle{empty} 
\vspace*{5cm}
\begin{center}
\textbf{Zusammenfassung}
\end{center}

Business Process Execution Language (BPEL) hat sich in der Industrie als Mittel für die Kombination der Web Services zu einem Prozess etabliert. Die dabei abgebildeten Geschäftsprozesse sind für das Unternehmen sehr wichtig. Demzufolge haben die Korrektheit und die Robustheit des BPEL-Prozesses sehr hohe Priorität. Aus diesem Grund müssen die BPEL-Prozessen besonders gründlich getestet werden. Allerdings gibt es für BPEL noch keine praktischen Metriken, die für die Bewertung der Testqualität oder Testfortschritts geeignet sind. In dieser Arbeit werden Testabdeckungsmetriken wie die aus der klassischen Softwareentwicklung bekannten Statement- und Zweigabdeckung auf BPEL übertragen und entsprechend angepasst. Zusätzlich werden BPEL-spezifischen Metriken eingeführt, die die wichtigen Eigenschaften der Sprache gesondert berücksichtigen. Anschließend wird die Erweiterung der BPELUnit Frameworks präsentiert, die einfache Sammlung und Präsentation der Metriken ermöglicht. Dadurch können die Tester besser den Fortschritt und die Qualität ihrer Arbeit kontrollieren.  

Business Process Execution Language (BPEL) hat sich als ein Quasi-Standard für die Komposition mehrerer Web Services zu einem Geschäftsprozess etabliert. Trotz der breiten Akzeptanz dieser Sprache existieren noch sehr wenige Werkzeuge, die das Testen von BPEL-Prozessen unterstützen. Mit \textit{BPELUnit} wurde ein Framework entwickelt, der das strukturierte Testen einer BPEL-Komposition in Isolation (unabhängig von zusammengestellten Diensten) ermöglicht. Die Testabdeckungsanalyse, als Mittel zur Qualitätskontrolle von Tests, wird durch das Framework nicht durchgeführt. Genau an dieser Stelle knüpft diese Masterarbeit an.  

Es wird in der Arbeit untersucht, inwiefern die bekannten Testabdeckungsmetriken, die in konventionellen Programmiersprachen zur Bewertung der Tests eingesetzt werden, auf die BPEL-Sprache übertragen werden können. Außerdem werden neue für BPEL sinnvolle Metriken ausgearbeitet. Anschließend soll ein Konzept für die Integration dieser Metriken in das BPELUnit-Framework erarbeitet und implementiert werden.


