In diesem Kapitel wurden die allgemeinen Grundlagen behandelt, die für die Definition der Metriken und Ermittlung der Testabdeckung in BPEL-Kompositionen notwendig sind. Nach der Vorstellung der allgemeinen Definition der Serviceorientierten Architekturen wurden Web Services mit den zugehörigen Standards erläutert. Etwas ausführlicher wurde WSDL-Standard vorgestellt, der für die Beschreibung der Web Service-Schnittstelle eingesetzt und in dieser Arbeit verwendet wird. Anschließend wurde die BPEL-Sprache, die im Fokus dieser Arbeit steht, ausführlich behandelt. Neben der BPEL-Aktivitäten, die für die Realisierung der Geschäftslogik
verwendet werden, wurden das Link-Konzept, die Fehlerbehandlung und Kompensation vorgestellt. Die detaillierte Beschreibung der Konzepten der Konzepten der Sprache dient dem Verständnis der formalen Definition der Metriken (Kapitel \ref{chap:testabdceckungInBPEL}) und der Umsetzung der Abdeckungsmessung (Kapitel \ref{chap:umsetzung}).

Mit der Testabdeckung in BPEL-Kompositionen behandelt diese Arbeit einen weiter gehenden Aspekt des Testen von BPEL-Prozessen. Dementsprechend wurden die Grundlagen des Testen von BPEL-Kompositionen ebenfalls in diesem Abschnitt behandelt. Insbesondere wurde dabei auf das BPELUnit-Framework eingegangen, das das Testen von BPEL-Kompositionen unterstützt und in dieser Arbeit durch die Testabdeckungsmetriken erweitert wird.

Zum Schluss wurde der Begriff Abdeckung erläutert und zwei wichtigen Abdeckungsmetriken Anweisungs- und Zweigabdeckung vorgestellt.

